﻿ Nhục_cảm là cái cớ của mỹ_cảm
1 . Tranh của Hoàng_Phượng_Vỹ_Từ ngày 11-11 đến 11-12-2005 , tại Gallery 39 Lý_Quốc_Sư , Hà_Nội diễn ra một cuộc triển_lãm tranh khỏa_thân .
Triển_lãm trưng_bày những tác_phẩm về đề_tài khỏa_thân trích từ bộ sưu_tập gia_đình của họa_sĩ Lê_Thiết_Cương với các tác_giả Lưu_Công_Nhân , Nguyễn_Quân , Đỗ_Minh_Tâm , Đỗ_Sơn , Lê_Minh , Nguyễn_Thanh_Hoa , Cao_Long , Hoàng_Phượng_Vỹ , Lý_Trần_Quỳnh_Giang , Dương_Minh_Long , Trần_Huy_Hoan ... Đây là hoạt_động mở_đầu cho chuỗi triển_lãm tổng_hợp các yếu_tố thơ , họa , nhạc , nhiếp_ảnh đã được họa_sĩ Lê_Thiết_Cương và những người bạn của mình lên kế_hoạch chi_tiết đến cuối năm 2006 .
. Phóng_viên : Tại_sao anh lại chọn chủ_đề “ nóng ” - tranh , ảnh khỏa_thân , như_vậy để “ mở_màn ” cho các cuộc triển_lãm của mình ?
2 . Ảnh của Trần_Huy_Hoan
- Họa_sĩ Lê_Thiết_Cương : Bởi_vì khỏa_thân là một mảng rất độc_đáo , nhưng cũng rất gần_gũi . Bất_cứ một họa_sĩ nào vào nghề cũng đều vẽ khỏa_thân . Cơ_thể con_người là kết_tụ mọi vẻ đẹp của thiên_nhiên , từ đường_nét đến tỉ_lệ . Tuy_nhiên , không phải ai cũng vẽ tranh khỏa_thân đẹp . Những bức tranh tại triển_lãm này , tôi đã sưu_tập từ hơn chục năm nay , và giờ_đây , khi cảm_thấy đã đến lúc , tôi muốn chia_sẻ cùng công_chúng .
. Nhưng trong quan_niệm của nhiều người , tranh , ảnh khỏa_thân là không phù_hợp với tâm_lý , thẩm_mỹ Á_Đông ?
- Thế những cô ngực trần đánh_ghen trong tranh Đông_Hồ có phải là Á_Đông không ? Những bức phù_điêu trang_trí trong đình Phù_Lão , Bắc_Giang xây_dựng từ thế_kỷ 17 đều là những hình_ảnh khỏa_thân , thậm_chí là sex . Trên nắp thạp đồng Đào_Thịnh , rõ_ràng có các đôi nam_nữ đang tình_tự . Ai_bảo đó không phải là Á_Đông , là không Việt_Nam ?
. Anh từng nói : Đứng trước một người_mẫu khỏa_thân , tôi có ham_muốn bình_thường của một người đàn_ông với một người đàn_bà . Vậy đâu là ranh_giới giữa nhục_cảm và mỹ_cảm trong nghệ_thuật khỏa_thân ?
- Tôi không tin nghệ_sĩ không có xúc_cảm ham_muốn khi đứng trước người_mẫu . Tôi không hiểu người_ta giả_dối hay người_ta cố_gắng bắt mình tỏ ra thánh_thiện khi họ nói : họ hoàn_toàn thanh_khiết , trong_sáng bên giá vẽ . Nếu_vậy , sao không mời một bà_già ngồi mẫu mà phải mời những cô_gái trẻ_trung , căng tràn nhựa_sống ? Vẻ đẹp của người_mẫu làm cho anh khao_khát , khiến anh muốn lưu_giữ lại cái đẹp của tạo_hóa , chính lúc đó nghệ_thuật được thăng_hoa . Nhục_cảm chính là cái cớ để mỹ_cảm hiện_hình .
3 . Ảnh của Dương_Minh_Long
Thảo_Chi thực_hiện
